<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mp SYSTEM "../mp/mp.dtd">
<mp> 
  <hv tit="Memórias de um taberneiro"> 
	 <meta> 
		<projecto>Projecto da Afurada</projecto> 
		<autor tipo="depoente">Fauto Ferreira Gomes </autor> 
		<nascimento data="1916/02/13" onde="Gulpilhares - Vila Nova de Gaia"/> 
		<profissao>taberneiro</profissao> 
		<data>2000/07/28</data> 
		<versao>2000/10/06</versao> 
		<autor tipo="indexador">Sónia Moreira</autor> 
	 </meta> <foto href="069-F-01.jpg">Fausto Ferreira Gomes na taberna e
	 mercearia "Fausto", na Afurada, em Novembro de 2000.</foto><oficio nome="Taberneiro - merceeiro">Tenho a mercearia e a adega desde 1959. <p> Eu
	 era para ir com o meu irmão para a Venezuela, mas arranjei um problema no
	 estômago e o médico disse-me que eu tinha que fazer uma
	 operação antes de ir. Mas era uma operação complicada,
	 dizia ele. E por aqui fiquei. </p><p> Antes até se fazia aqui bom
	 negócio com a mercearia, o problema agora são estes grandes
	 supermercados, é o Jumbo, o Carrefour. Vai tudo lá. Ainda se vendem
	 uns copos de vinho, agora mercearia não se vende nada! Naquele tempo
	 vendia-se ao mês ou até mais. Fiava-se aos que iam para o bacalhau,
	 às vezes, até quatro ou cinco meses! Depois, quando viessem, pagavam.
	 Agora vão todos a esses supermercados e nós não podemos vender
	 ao preço deles, porque eles compram directamente ao produtor e depois
	 vendem ao mesmo preço que o fornecedor me vende a mim. Como lá é
	 tudo mais barato do que o que eu posso fazer aqui, vão lá buscar
	 tudo. Só vêm aqui para beber um copito e se for preciso fiar alguma
	 coisa. Mas de resto gastam tudo nos hipermercados. Lá vendem de tudo e as
	 pessoas compram de tudo. Já não há mercearias tradicionais,
	 já não há nada. Agora o povo quer fartura e tem fartura. </p> O
	 remédio da minha loja é fechar mais cedo ou mais tarde. Ainda muito
	 se aguentou. Também infelizmente, não tenho filhos para tomar conta
	 do negócio. A minha mulher não quis ter filhos, mas olhe faz muita
	 falta! </oficio> <foto href="069-F-02.jpg">Panorama da taberna e mercearia do
	 senhor Fausto que foi fundada em 1959 e ainda permanece intacta aos
	 avanços da modernidade.</foto> 
	 <h tipo="pescador" tit="&quot;A vida deles é no mar&quot;"><p> A vida deles é no
		mar. Agora já têm mais um bocado, já saem daqui, mas antigamente
		nem daqui saíam. Eu, nessa altura, ia três vezes por semana ao
		Candal, mas os pescadores daqui tinham medo de passar lá para cima, porque
		antes era uma escuridão total, não havia luz, não havia nada.
		Uma ocasião, um pescador diz-me assim: - "Ó Fausto, eu vou contigo;
		tenho medo, mas vou contigo.", eu disse-lhe: - "Ó homem, eu até passo
		aqui à meia-noite.", mas o homem acabou por lhe dar o medo e não foi
		comigo. </p> Agora nem tudo é pescador, alguns trabalham em terra, mas
		naquele tempo era tudo pescador; pescadores de bacalhau e de caranguejo, porque
		havia muito caranguejo aqui. Havia caranguejo, havia faneca, agora não.
		Agora são pescadores de outras coisas, como a sardinha. Naquela altura, a
		maioria era tudo pescador de bacalhoeiros, agora já não pescam
		bacalhau. Agora andam no barco de arrasto. <p>Houve muita gente a ir para fora
		nos bacalhoeiros, depois da guerra, porque até aí não podiam ir.
		Depois da guerra é que o Governo facilitou. Agora há é muitos
		pescadores de sardinha. E há muitos pescadores reformados.</p></h> 
	 <h tipo="episódio" tit="&quot;Ó senhor Comandante, é gente com a minha sorte&quot;"><p> Uma ocasião um
		barco fartava-se de chamar pelos bombeiros de Leixões. Chamaram, chamaram
		e eles não ouviam. Não estavam com atenção ao sinal e
		não ouviam. Eu peguei no telefone e telefonei para lá. Digo eu: -
		"Daqui é da Afurada, é que está um barco bacalhoeiro a chamar
		por si e os senhores não conseguem ouvir porque o sinal de
		captação é fraco." - "E o senhor ouve esse barco a essas
		medidas?" ; perguntou-me o bombeiro, e eu disse-lhe: - "Muito bem,
		perfeitamente!" - "O senhor tem um grande posto" ; e digo-lhe eu: - "Não
		é um posto, é um rádio, o que é é um rádio bom" -
		tinha uma antena que captava tudo. </p> Houve aqui um exercício armado na
		altura da Guerra de Espanha. Era um exercício para saber quantas pessoas
		habitavam nas casas, para o caso de haver um bombardeamento em Portugal. De
		maneiras que vieram para aqui uns sujeitos legionários da Marinha.
		Então, um perguntou a um pescador: - "Você não me arranja um
		homem competente que ande aí pelas casas a convocar as pessoas para ver
		quantas são?" ; e o pescador respondeu: - "O Sr. Fausto." Eles deram-me um
		papel, um cartão, e eu lá fui às casas. Cheguei a uma das casas,
		com o cartão do Comandante, e disse ao homem que o Chefe-comandante da
		Legião me disse para eles me darem o número de pessoas que viviam
		naquela casa. E o homem respondeu: - "Não dou número nenhum,
		põe-te mas é a mexer!" Eu disse-lhe que estava lá com ordem do
		Sr. Comandante, que não andava ali à sorte e ele disse-me: - "Já
		te disse, vai-te embora!" ; e eu: - "Bom, se não dá, paciência."
		Lá fui ter com o Comandante, ele perguntou-me se correu bem e eu disse-lhe
		que sim, menos uma casa que não me deram o número de pessoas. O Sr.
		Comandante foi comigo para eu lhe dizer onde era, para lhes comunicar que
		estavam presos. Cheguei lá à casa, apareceu-me a mulher e a sogra a
		chorar, e o Sr. Comandante a fazer perguntas: - "Porque é que o Sr. se
		recusou a dar o número de pessoas que habitam nesta casa?" O homem
		não sabia o que responder e o Comandante perguntou-me o que queria que
		fizesse com ele, se queria que o mandasse prender ( ia logo para a PIDE), e eu
		disse: - "Ó Sr. Comandante, é gente com a minha sorte, eu
		perdoo-lhe!"</h></hv>
</mp>
