<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mp SYSTEM "../mp/mp.dtd">
<mp> 
  <hv> 
	 <meta> 
		<projecto>Projecto da Afurada</projecto> 
		<autor tipo="depoente">Manuel de Oliveira Chaminé</autor> 
		<profissao>agricultor; tanoeiro; taberneiro</profissao> 
		<nascimento data="1930/10/28" onde="Madalena - Vila Nova  de Gaia"/> 
		<data>2000/07/28</data> 
		<versao>2000/10/06</versao> 
		<autor tipo="Indexador">Sónia Moreira</autor> 
	 </meta><foto href="026-F-01.jpg">Manuel de Oliveira Chaminé, mais
	 conhecido por "Neca Chaminé", na sua adega na Afurada, a 12 de Novembro de
	 2000.</foto><familia>Eu sou natural da Madalena, como a minha irmã, a dona
	 Ana, esposa do senhor Machado. Tenho quatro filhos, duas raparigas e dois
	 rapazes. Tenho duas filhas que são professoras superiores. Tenho um
	 menino, que eu chamo-lhe menino porque veio dez anos depois dos irmãos,
	 que está a dirigir uma firma, é gestor numa firma de Valongo. E tenho
	 outro rapaz, que chegou ao sétimo ano e não quis estudar mais, que
	 é encarregado de um armazém de vinhos de Vila Nova de Gaia, ligado ao
	 vinho do Porto. <p> O dinheiro que fui ganhando aqui na tasca é que deu
	 para pagar os estudos aos meus filhos. Eu não devo obrigações ao
	 Estado, porque os meus filhos andaram a estudar no ensino particular. E quando
	 as minhas filhas foram estudar para o Colégio de Gaia, eu tinha que pagar
	 sete mil e quinhentos escudos por serem as duas, senão eram quatro mil
	 escudos por cada uma. </p></familia> <pprofissional><oficio nome="Agricultor">A
	 minha mãe foi leiteira toda a vida, depois, quando começou a ficar
	 pesada, a minha irmã ficou responsável pelo leite até casar.
	 Depois casou e foi à vida dela. <p> Eu comecei por trabalhar na lavoura,
	 na Madalena. O meu pai adoeceu aos 27 anos, eu tomei conta da lavoura, embora
	 fosse auxiliado pelos meus tios, era eu que organizava aquilo, eles apenas me
	 ajudavam no necessário. Também tinha muitos amigos que trabalhavam
	 nos armazéns só até às cinco horas da tarde e que depois me
	 iam ajudar. Depois, como recompensa, eu emprestava-lhes o carro de bois quando
	 eles precisavam de fazer alguma coisa. Naquela época, falando
	 português correcto, havia muita fome. Eu e a minha irmã, que era
	 leiteira, passámos muitas dificuldades, mas assim fomos levando a vida.
	 Trabalhava de sol a sol todos os dias e, para namorar, tinha que ser às
	 fugidas. </p></oficio> <oficio nome="Tanoeiro">Depois da lavoura fui trabalhar
	 para Gaia, era tanoeiro, a minha arte era a tanoaria. Cheguei a trabalhar em
	 diversas firmas, mas a última que estive, antes de adoecer, foi a Santiago
	 e Companhia Ldª. Fazia tonéis, barris, canecas e o que fosse
	 necessário, para consumo só das caves do vinho do porto Santiago.
	 Apesar de naquela altura haver tanoeiros que faziam material para vender
	 às várias empresas de vinho do porto, eu era tanoeiro de uma só
	 empresa, a Santiago.<p> Hoje já não existe o vinho do Porto Santiago.
	 A empresa ainda sobrevive, mas está associada a outras. Começaram-se
	 a juntar umas às outras. Por exemplo, a Ferreirinha é só um
	 nome, porque a dona dessa empresa é a Sogrape. Só mantêm o nome
	 do vinho do porto. Estas firmas do vinho do porto foram quase todas alteradas.
	 Na Santiago existiam 52 tanoeiros e todos eles eram precisos para a firma. </p>
	 O nosso serviço era pegar em troncos de madeira e fazer aduelas , uma
	 espécie de tábuas. Juntávamos para aí umas quarenta aduelas
	 para fazer um pipo, depois era à força da porrada. Para se fazer um
	 pipo novo, tem que se pôr as aduelas perto de um abafador, que é uma
	 fonte de calor, para vergar a madeira, depois, à base da força,
	 põem-se as argolas, os arcos. É um trabalho duro. </oficio><oficio nome="Taberneiro"><p>Aos 32 anos adoeci do coração, estive mais perto
	 da morte do que da vida, e o médico proibiu-me de trabalhar e mandou-me
	 para casa. Eu até nunca disse ao médico que trabalhava na adega.
	 Nessa altura, eu já tinha comprado a adega e quem estava aqui era a minha
	 mulher. Mas nós tínhamos dois filhos pequenos e a minha mulher tinha
	 que estar em casa a tomar conta deles, por isso custava-lhe muito vir para
	 aqui. A gente também vivia com muita dificuldade. Então, quando eu
	 adoeci, vim para casa e como precisava fui estando aqui, mesmo tendo que tomar
	 seis ou sete comprimidos por dia, até que ganhei amor a isto. Esta é
	 a realidade, no fundo, ganhei amor a isto e, como não posso fazer outra
	 coisa, entretenho-me aqui. Rio-me com estes amigos e eles riem-se comigo, chamo
	 um nome àquele e aquele chama-me um nome a mim e passamos assim o
	 tempo.</p> </oficio></pprofissional> 
	 <h tipo="taberna; casa Neca Chaminé" onde="Afurada" tit="A Casa Neca Chaminé">A Casa Neca Chaminé existe há 38 anos,
		tomei conta disto a 17 de Dezembro de 1961. Antes de ser adega, a casa foi
		usada como uma residência de família e depois como um establecimento.
		Quando eu vim para aqui isto era da Esmere. Hoje é muito raro
		encontrarem-se casas de convívio como esta, que mantenham este
		traçado antigo e original, hoje é tudo mais moderno, as pessoas
		já fazem estabelecimentos mais modernos. A vida é assim. E eu só
		estou aqui porque já estou velho, senão estava em casa a descansar,
		mas como tenho que fazer alguma coisa, para não morrer mais depressa,
		deixo-me estar aqui para passar o tempo. Mas já estou cheio disto até
		aos olhos. É assim!!! Há dias piores e melhores, há dias alegres
		e dias tristes, é como toda a vida. Estive sempre dentro destas quatro
		paredes, perdi aqui a minha mocidade. Eu já estou aqui há 36 anos. Eu
		já tinha trabalhado na taberna do meu pai antes de vir para aqui, mas
		fugia sempre de lá. Preferia a lavoura, mesmo quando caía gelo, do
		que ir trabalhar para a beira do meu pai. A lavoura era um trabalho mais livre,
		estava-se fora das quatro paredes. Só eu é que sei, por isso é
		que eu não sei como é que vim aqui parar. Foi a necessidade que me
		levou a vir trabalhar para aqui. No princípio, encarei muito mal,
		custou-me muito. Eu que tinha uma vida livre, comecei a ter uma vida presa. Os
		amigos, do tempo em que eu trabalhava na tanoaria, tinham que ser eles a vir
		aqui visitar-me, porque eu não tinha tempo de os ir ver. Eu não ia
		ter com eles porque não podia. 
		<h tipo="casa Neca Chaminé" tit="&quot;Os meus clientes são quase todos pescadores&quot;"><p> Os pescadores continuam
		  a juntar-se aqui. Se há dinheiro bebem quatro copos, se não há
		  dinheiro bebem só dois. É conforme. Ao Sábado os pescadores
		  não saem para o mar, é dia de descanso. Os meus clientes são
		  quase todos pescadores. Isto é uma terra de pesca, embora já existam
		  muitas pessoas, principalmente os jovens, que trabalham em terra. Alguns
		  são trolhas, outros pintores e outros estudam. Hoje muitos jovens fogem do
		  mar, querem tentar melhorar a vida deles. Quem é que quer o mau? Eu quero
		  o mau porque tenho idade para isso, porque daqui por uns anos deixo de querer.
		  </p></h> Hoje, trabalho todos os dias, mas fecho ao domingo de tarde e todos os
		dias à hora do almoço. Durante muitos anos trabalhei todos os dias,
		só comecei a ter este horário depois do 25 de Abril, porque os meus
		filhos quase que me obrigaram a isso. Como já estou cansado, em vez de
		abrir às oito, abro às nove ou nove e meia, à uma hora vou
		almoçar e chego aqui às duas e meia ou três horas e às oito
		horas fecho. À noite estou fechado. Há muitos que a altas horas da
		noite ainda estão abertos. Mas eu não posso fazer isso, se eu
		pudesse. 
		<h tipo="casa Neca Chaminé" tit="&quot;Nunca mais vejo o dinheiro nem o cliente&quot;"><p> Hoje o comércio
		  está muito mal. Estou convencido que este ano, que tem sido um ano mau
		  para a pesca. Se as famílias não se auxiliassem umas às outras,
		  tínhamos aqui muita gente a passar fome. Isto é uma opinião
		  pessoal. Mas posso dizer-lhe que, este ano, o negócio reduziu 70%, por
		  causa da pesca estar má. Porque aqui, quando há, há, quando
		  não há, não há. Não se pode comprar nem vender fiado.
		  Sabe Deus o sacrifício que eu às vezes passo para pagar aos
		  fornecedores. Estive aqui durante o tempo mau e era respeitado. Fiava 20, 50 ou
		  100 escudos, o que já era muito e, mesmo passando-se muita fome, eu
		  recebia. Hoje, muitas vezes, nunca mais vejo o dinheiro nem o cliente. Não
		  acontece com todos. A vida é assim, o que é que se há-de fazer.
		  Mas se vamos para tribunal ainda ficamos com prejuízo. O que é que a
		  gente pode fazer? São as leis do nosso país. Eles só não se
		  esquecem dos impostos nem das contribuições, andam sempre à
		  procura delas. Por vezes, as pessoas não pagam porque talvez não haja
		  dinheiro, mas quando há dinheiro também se esquecem. Toda a vida
		  houve gente em que valia a pena confiar e outros que não. E com a casa
		  aberta há já 38 anos, já conheço bem os cliente.
		  </p></h><foto href="026-F-02.jpg">A taberna "Neca Chaminé" que abriu no
		dia 17 de Dezembro de 1961, na Afurada.</foto><p> Tabaco não se fia a
		ninguém, mas se chegar um de vocês e me pedir um maço de tabaco
		para pagar noutro dia, leva o maço de tabaco. E a outros digo-lhes para
		irem à vida deles e para pensarem em viver outra vida porque a deles
		não dá resultados nenhuns. São muitos anos aqui.</p> Até
		precisava de vender petiscos na minha adega, mas as forças já
		são tão poucas que já deixei de vender pão. 
		<h tipo="casa Neca Chaminé" tit="&quot;Vendia-se muito aguardente logo pela manhã&quot;"> Em tempos vendi pão e
		  mercearia. Mas a mercearia, naquele tempo, dava muitas dores de cabeça.
		  Como a mercearia já não dava resultado e eu vendia muito vinho,
		  passei a vender só vinho. Porque hoje vende-se muito menos vinho do que o
		  que se vendia. Eu chegava a vender dois barris de vinho por dia. Hoje, um
		  barril dá para três dias. Bebe-se é muita cerveja. Antes
		  bebia-se muito vinho e bagaço, hoje bebe-se mais cerveja e alguns
		  refrigerantes. <p> Antigamente vendia-se muita aguardente logo pela manhã.
		  Os pescadores bebiam e depois saiam para o mar, porque naquele tempo a malta ia
		  mais para o mar de dia e, por isso, nós abríamos mais cedo. Os
		  pescadores iam para o mar de dia para a arte da mugiganga, era uma arte de
		  pesca que empregava muita gente. E, então, antes de irem para o mar,
		  vinham aqui tomar um copo. Agora essa arte acabou e eles vão para o mar de
		  noite. Agora os pescadores praticam o cerco. Na mugiganga usavam-se barcos mais
		  pequenos, caíques e bateiras e andava-se junto à praia. Agora andam
		  em traineiras e vão para alto mar. Mas naquele tempo os pescadores
		  governavam bem a vida. Havia mais peixe mas a maneira de trabalhar também
		  era outra. Ainda hoje, se houvesse essa arte, era capaz de ir muita gente
		  trabalhar para isso. </p></h> Quando a minha esposa trabalhava na adega
		também não vendia petiscos. Ela, naquele tempo, tinha muito trabalho
		porque tinha que tomar conta dos filhos e da mercearia. E, naquela época,
		não se vendia nada ao quilo, vendia-se cinco escudos de arroz, dois
		escudos de açúcar, dez tostões de azeite. Vendia-se à
		feição do dinheiro que havia. Compravam dez tostões de azeite,
		passado um bocado, vinha o homem do mar, e lá vinham elas comprar mais dez
		tostões de azeite. 
		<h tipo="casa Neca Chaminé" tit="&quot;Os meus filhos têm os empregos deles&quot;">
		  <p>Agora, como já tenho uma idade avançada, queria que aparecesse
		  alguém para tomar conta disto. Os meus filhos têm os empregos deles,
		  trabalham em coisas que dão mais resultado do que estar aqui. Os meus
		  filhos não é só não quererem tomar conta da taberna, é
		  que esta vida não é para todas as pessoas, tem que se gostar disto. O
		  meu filho mais velho, quando eu lhe peço para ele me vir ajudar, ele vem,
		  mas porque se sente na obrigação de vir. Ele não tem
		  paciência para ouvir certas palavras que se dizem aqui. Eu já estou
		  tão habituado a isto que eles podem chamar-me o que quiserem que eu
		  não me importo. Isto é a realidade. Já somos amigos e por sermos
		  amigos é que nos maltratamos uns aos outros. Se não fôssemos
		  amigos era diferente. Quando for embora vou sentir a falta dos amigos. Já
		  me sinto muito cansado, são 69 anos a caminho dos 70.</p> Eu conheço
		  pessoas que estão interessadas na adega Neca Chaminé, mas eu quero
		  sair daqui com dinheiro no bolso. Se eu quisesse metade do dinheiro ou se
		  deixasse pagar aos bocados, já tinha quem me ficasse com a casa. Mas eu
		  quero sair daqui com o dinheiro todo. As pessoas que estão interessadas na
		  casa querem fazer obras. O ano passado eu tive a casa apalavrada, mas depois a
		  pessoa desistiu. Quando nós fizemos o negócio, o preço ficou
		  combinado e ia-se depois fazer a escritura. Eles pediram-me para eu deixar a
		  casa em Dezembro para poderem fazer as obras necessárias. Eu concordei e
		  até abati 500 contos ao preço da casa para os ajudar nas obras.
		  Passados alguns dias, vieram pedir-me para eu lhes abater mais 500 contos ao
		  preço e eu disse-lhes que não podia. Depois vim a saber por outros
		  que houve desavenças por causa dos filhos não quererem trabalhar aqui
		  e, como sabem, os pais ouvem muito os filhos. O pai veio do estrangeiro e, como
		  não queria voltar para lá, isto para ele servia. Hoje não
		  há quem queira trabalhar, antigamente agarrava-se tudo o que aparecia, mas
		  hoje não. <p> A mocidade, geralmente, não quer trabalhar. Eu e a
		  minha irmã, para termos alguma coisa hoje, fizemos muitos
		  sacrifícios. E para dar o melhor aos filhos, sabe Deus o que nós
		  tivemos que passar.</p></h> </h> 
	 <h tipo="Afurada" tit="&quot;Aqui só se pode ser portista e socialista&quot;">No
		Verão passam, na Afurada, alguns turistas e param aqui na adega para tomar
		qualquer coisa. Mas as pessoas que vêm sempre aqui são as pessoas da
		Afurada e algumas de Canidelo. É tudo malta conhecida. Eu acredito que se
		eles fizerem as obras que dizem que vão fazer aqui em Gaia, passam a vir
		aqui muitos turistas. <p> Estão a pensar fazer uma estrada que vai desde a
		Ponte D. Luiz até Canidelo. Se isso se concretizar eu acredito que a
		Afurada passa a ser conhecida. Antigamente não se via quase carro nenhum a
		andar pela marginal de Gaia, hoje já passam imensos para fugir ao
		trânsito. Mas se existisse aqui uma estrada em condições, isto
		era diferente. Nós podemos mesmo dizer que nem acessos temos para a
		Afurada, temos uma coisa para remediar. </p> É por causa da festa de
		S.Pedro que a Afurada começou a ser conhecida. Vem aqui muita malta. A
		festa é feita com o sacrifício dos pescadores e com algum
		'dinheirinho' que a Câmara Municipal de Gaia dá. Este ano gastaram-se
		20 mil contos. A festa dura quinze a vinte dias. Começa na véspera de
		S. João e acaba depois do S. Pedro. Na altura da festa vem mais um bocado
		de gente aqui à taberna, depois há muitas fugas. Durante os dias da
		festa o meu filho vem ajudar-me e, como estamos aqui duas pessoas, há
		gente que diz que pagou ao outro e nós acreditamos. Isto passa a ser um
		loucura! Se fossem pessoas daqui, no outro dia pagavam. Mas os outros nunca
		mais pagam. É por isso que eu fujo muito da festa.<p> O meu pai
		também tinha uma taberna e havia duas coisas de que ele nunca gostou e de
		quer eu também não gosto: festa e jogo. Na minha casa não quero
		jogos. Isto é um exemplo dos nossos pais, o meu falecido pai tinha num
		quartinho com seis mesas para se jogar à sueca e quem perdia tinha que
		pagar a bebida dos outros, mas eles discutiam muito e o meu pai decidiu acabar
		com o jogo.</p> A conversa aqui na Afurada é sobre a pesca e sobre
		futebol. Aqui só se pode ser portista e socialista, quem é diferente
		está sujeito a ser chateado e contrariado. Se for do PSD do PP ou do PCP,
		é criticado, se for do PS não tem problema nenhum. O que acontece
		aqui na Afurada é que as pessoas não respeitam as ideias dos outros.
		Se for benfiquista ou sportinguista tem que estar calado e só os portistas
		é que têm o direito de falar.<p> Quando estava aí o outro padre,
		que já faleceu, ia menos gente à igreja, mas agora veio para aqui um
		padre novo que está a fazer muita coisa pela Afurada, que pôs a
		Afurada diferente do que o que era. A igreja da Afurada tinha santos pretos e
		este padre tirou-os de lá para fora e pôs santos brancos. A igreja da
		Afurada até era conhecida como a igreja dos santos pretos. A igreja tinha
		uns santos que eram mesmo pretos e a malta não gostava muito daquilo e
		este padre tirou os santos pretos da igreja e colocou os santos que lá
		existiam antigamente. Mas o novo padre puxa muito pela malta. O outro padre era
		muito antipático e este é mais simpático e incentiva as pessoas,
		por isso, o que a malta pode dar, vai dando. </p> Como o mar é muito
		perigoso, os pescadores pedem a Deus que os proteja. É que se nós
		cairmos para o lado em terra, podemo-nos levantar, mas se cairmos no mar
		já é mais difícil. Por isso é que a mocidade já
		não quer ir para o mar, andam na escola, antes ninguém ia para a
		escola, agora vão, e depois empregam-se em terra, porque não querem
		ir para o mar. Os jovens sabem que o mar é mau e fogem dele. Hoje já
		se vêem aqui electricistas, pintores, serralheiros, trolhas,
		mecânicos, mas antigamente ia tudo para a 'poça', para o mar.
		</h></hv>
</mp>
