<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mp SYSTEM "../mp/mp.dtd">
<mp> 
  <hv> 
	 <meta> 
		<biografia>Manuel de Oliveira Chaminé nasceu em 28 de Outubro de
		  1930, na freguesia da Madalena, em Vila Nova de Gaia. Cedo começou a
		  trabalhar na lavoura por força do destino. O pai, Aníbal
		  Gonçalves Chaminé, adoeceu muito novo e a irmã que era leiteira
		  não ganhava o suficiente para sustentar a casa. Em 1953, Manuel casa-se
		  com Maria Ângela Madureira Peixinho. Nesse mesmo ano inicia-se na arte de
		  tanoaria. Como tanoeiro trabalhou em diversas empresas de vinho do Porto. Foi
		  um trabalho demasiado árduo e forçoso para um homem que sofria do
		  coração. Aos 32 anos de idade a doença obriga-o a abandonar a
		  arte e a juntar-se à mulher que trabalhava na taberna "Neca Chaminé",
		  na Afurada. Teve quatro filhos e continua a servir os clientes na taberna que
		  já conta com 39 anos de funcionamento.</biografia> 
		<projecto> Projecto da Afurada</projecto> 
		<autor tipo="Depoente">Manuel de Oliveira Chaminé</autor> 
		<nascimento data="1930/10/28" onde="Madalena - Vila Nova de Gaia"/> 
		<profissao> agricultor; tanoeiro; taberneiro</profissao> 
		<autor tipo="Entrevistadores">Daniela Ferreira da Cunha, José Pedro
		  Rodrigues, Júlio do Carmo Gomes e Pedro Rodrigues</autor> 
		<data>Afurada, Novembro de 1999</data> 
		<autor tipo="editor">Sónia Moreira</autor> 
	 </meta><foto href="026-F-01.jpg">Manuel de Oliveira Chaminé na sua
	 taberna "Neca Chaminé", na Afurada, a 12 de Novembro de
	 2000.</foto><pergunta>Qual é o nome desta casa?</pergunta> <resposta>
	 Chamam-lhe <ref tipo="taberna">Casa Neca Chaminé</ref>, existe há 38
	 anos. Eu vim para aqui no dia 17 de Dezembro de 1961 porque adoeci, estive
	 muito mal do coração, quando tinha 32 anos. Estive mais perto da
	 morte do que da vida. Eu já tinha comprado isto e quem estava aqui era a
	 minha mulher. Mas nós tínhamos dois filhos pequenos e como a minha
	 mulher devia estar em casa a tomar conta deles, custava-lhe muito vir para
	 aqui. A gente também vivia com muita dificuldade. Então, quando eu
	 adoeci, vim para casa e aqui fui estando, até que ganhei amor a isto. Esta
	 é a realidade, no fundo, ganhei amor a isto e, como não posso fazer
	 outra coisa, entretenho-me aqui. Rio-me com estes amigos e eles riem-se comigo,
	 chamo um nome àquele e aquele chama-me um nome a mim e passamos assim o
	 tempo. É assim, há dias piores e melhores, há dias alegres e
	 dias tristes, é como toda a vida. </resposta> <pergunta> E o senhor é
	 daqui da Afurada?</pergunta> <resposta>Não, eu sou natural da Madalena,
	 como a minha irmã, a dona Ana esposa do senhor Machado.</resposta>
	 <pergunta> Esta casa está igual ao que era antigamente ou sofreu
	 modificações?</pergunta> <resposta> Esta casa está igual, mas
	 também ficou toda inundada como a casa do meu cunhado. A água chegou
	 até ao contador da luz aquando das cheias de 1961 e 62. Foram as cheias
	 mais fortes de que eu me lembro. Houve também uma cheia em 58 ou 59, mas
	 foi menor. </resposta> <pergunta> Sabe que hoje é muito raro
	 encontrarem-se casas de convívio como esta, que mantenham este
	 traçado antigo e original.</pergunta> <resposta> Pois, hoje é tudo
	 mais moderno, as pessoas fazem estabelecimentos mais modernos. A vida é
	 assim. E eu só estou aqui porque já estou velho, senão estava em
	 casa a descansar, mas como tenho que fazer alguma coisa para não morrer
	 mais depressa, deixo-me estar aqui. </resposta><pergunta> Mas as pessoas
	 continuam a juntar-se aqui?</pergunta> <resposta> Continuam. É assim, se
	 há dinheiro bebem quatro copos, se não há dinheiro bebem só
	 dois. É conforme</resposta> <resposta>Cliente - Lá para as cinco ou
	 seis horas da tarde os pescadores vêm para aqui tomar um copo e
	 conversar.</resposta> <pergunta> Os pescadores hoje não saem para o
	 mar?</pergunta> <resposta> Ao sábado é dia de descanso.</resposta>
	 <resposta>Cliente - Só vamos ao mar outra vez no domingo, a partir da
	 meia-noite. </resposta><pergunta>Quem costuma vir aqui são os
	 pescadores?</pergunta> <resposta> Sim, os que vêm aqui são quase
	 todos pescadores. Isto é uma terra de pesca, embora já existam muitas
	 pessoas, principalmente os jovens, que trabalham em terra. Hoje, muitos jovens
	 fogem do mar.</resposta> <pergunta>E o que é que fazem em
	 terra?</pergunta> <resposta>Cliente - Uns são trolhas, outros pintores,
	 outros estudam. Eu tenho dois filhos e nenhum deles quer ir para o mar.
	 </resposta> <resposta>Cliente 2 - Eu tenho cinco filhos e só um é que
	 anda ao mar. </resposta><pergunta> Porque é perigoso?</pergunta>
	 <resposta>Não é só por ser perigoso, porque há muitos
	 serviços perigosos. Eles querem é tentar melhorar a vida deles. Quem
	 é que quer o mau? Eu quero o mau porque tenho idade para isso, porque
	 daqui por uns anos deixo de querer. Agora estou aqui para passar o tempo, mas
	 já estou cheio disto até aos olhos. </resposta> <resposta>Cliente -
	 Tem que ser. Antigamente toda a gente ia para o mar, mesmo antes de ter
	 cédula, tinha que andar a fugir. </resposta> <pergunta>Pois, senão
	 não havia o que comer.</pergunta> <resposta>Cliente - O que comer havia,
	 só não havia dinheiro.</resposta> <pergunta> Se esta casa já tem
	 38 anos, o senhor conhece toda a gente que cá vem?</pergunta>
	 <resposta>Claro, é o dia-a-dia.</resposta> <pergunta> A maior parte dos
	 clientes do Sr. Neca ou conhecem-se da pesca ou de morar aqui a Afurada,
	 não é?</pergunta> <resposta>Cliente - É. Agora a malta está
	 toda espalhada, mas daqui a um bocado juntam-se todos aqui para tomar uma
	 receita ou uma cerveja.</resposta> <resposta> Chega-se àquela hora,
	 vêm cá todos ter, juntam-se cá todos. </resposta>
	 <oficio nome="Tanoeiro"><pergunta> Antes de vir trabalhar para aqui, o que
	 é que o senhor fazia?</pergunta><resposta> Era tanoeiro, a minha arte era
	 a tanoaria. Trabalhei em diversas firmas e a última em que trabalhei antes
	 de adoecer foi na <ref tipo="vinho do Porto">Santiago e Companhia
	 Ldª</ref>. Fazia tonéis, barris, canecas e o que fosse
	 necessário para consumo só das caves do Vinho do Porto Santiago.
	 Enquanto havia tanoeiros que faziam material e vendiam às empresas de
	 Vinho do Porto, eu era tanoeiro da própria empresa de Vinho do Porto.
	 Éramos 52 tanoeiros e todos éramos precisos para a firma. Nós
	 pegávamos em troncos de madeira e fazíamos
	 <expressao significado="cada uma das tábuas arqueadas que compõem os tóneis.">aduelas</expressao>,
	 uma espécie de tábuas, depois tínhamos que juntar para aí
	 umas quarenta aduelas para fazer um pipo. Depois era à força da
	 porrada. Para se fazer um pipo novo, tem que se pôr aduelas perto de um
	 abafador, que é uma fonte de calor, que é para a madeira vergar,
	 depois, à força têm que ser postas as argolas, os arcos. É
	 um trabalho duro.<br/> Hoje a Santiago ainda existe, mas está associada a
	 outras. As empresas de Vinho do Porto começaram-se a juntar umas às
	 outras. Por exemplo, a <ref tipo="vinho do Porto">Ferreirinha</ref> é
	 só um nome, porque a dona dessa empresa é a
	 <ref tipo="vinho do Porto">Sogrape</ref>. Só mantêm o nome do Vinho
	 do Porto. Estas firmas do Vinho do Porto foram quase todas alteradas.
	 </resposta></oficio> <pergunta> E foi por trabalhar lá que o senhor
	 adoeceu?</pergunta><resposta>Não, foi porque teve que ser. São
	 doenças do coração, quem é que gosta delas. Depois o
	 médico proibiu-me de trabalhar e mandou-me para casa. Eu até nunca
	 disse ao médico que trabalhava aqui. Como precisava, fui estando aqui,
	 mesmo tendo que tomar seis ou sete comprimidos por dia. E vou andando por aqui
	 e ainda não fui, até ver, até amanhã, se calhar. <br/>A
	 minha primeira vida foi a lavoura, na Madalena. A minha irmã e a minha
	 mãe eram leiteiras e, como meu pai adoeceu com 27 anos, eu tomei conta da
	 lavoura e fui auxiliado pelos meus tios, embora fosse eu que organizava aquilo,
	 eles ajudavam-me. Naquela época, havia muita fome e eu tinha muitos amigos
	 que trabalhavam nos armazéns só até às cinco horas e que
	 depois me iam ajudar na lavoura. Depois, como recompensa, eu emprestava-lhes o
	 carro de bois quando eles precisavam de fazer alguma coisa. E foi assim que
	 levamos a vida. <br/> A minha mãe foi leiteira toda a vida, depois, quando
	 a minha mãe já não podia, a minha irmã continuou com o
	 negócio. Quando a minha mãe começou a ficar pesada, a minha
	 irmã ficou responsável pelo leite até casar. Depois casou e foi
	 à vida dela. E eu casei e vim também à minha vida. E é
	 assim. A vida é assim, tem muitos problemas. Mas também há vidas
	 que não têm problemas nenhuns. </resposta><pergunta> O senhor disse
	 que o ajudavam na lavoura, mas acha que, actualmente, as pessoas ainda se
	 ajudam umas às outras? </pergunta><resposta> Eu estou convencido que este
	 ano, que tem sido um ano mau para a pesca, se as famílias não se
	 auxiliassem umas às outras, tínhamos aqui muita gente a passar fome.
	 Isto é uma opinião pessoal. Mas posso dizer-lhe que, este ano, o
	 negócio reduziu 70% porque aqui, quando há, há, quando não
	 há, não se pode comprar. </resposta><pergunta> Também não
	 pode vender fiado?</pergunta> <resposta> Sabe Deus o sacrifício que eu
	 às vezes passo para pagar aos fornecedores.</resposta><pergunta>
	 Antigamente é que se vendia muita coisa fiada, não era?</pergunta>
	 <resposta> Eu digo-lhe uma coisa, eu estive aqui durante o tempo mau e era
	 respeitado. Fiava 20, 50 ou 100 escudos, o que já era muito, e, mesmo
	 passando-se muita fome, eu recebia. Hoje, muitas vezes, nunca mais vejo o
	 dinheiro nem o cliente. Por vezes não pagam porque não têm
	 dinheiro, mas quando o têm também se esquecem. Não acontece com
	 todos. A vida é assim, o que é que se há-de fazer. Mas se vamos
	 para tribunal ainda ficamos com prejuízo. O que é que a gente pode
	 fazer? São as leis do nosso país. Eles só não se esquecem
	 dos impostos nem das contribuições, andam sempre à procura
	 delas. </resposta> <resposta>Cliente - O pescador só ganha quando há
	 pesca, se não houver pesca não ganha, não tem nenhum ordenado. O
	 ordenado do pescador é o peixe nos tanques. E até, muitas vezes,
	 mesmo com o peixe nos tanques não se ganha nada, porque ninguém o
	 quer e tem que ir para fazer farinha. <br/> Este ano houve muita falta de
	 sardinha e os pescadores da Afurada pescam à base de sardinha. Não
	 quer dizer que não haja um barco ou outro que tenha feito uma boa
	 época, mas, em geral, este ano a safra foi muito má.
	 </resposta><pergunta>E o Sr. Neca sente o movimento da casa a
	 diminuir.</pergunta><resposta> Claro. Quando há, bebem-se quatro copos,
	 quando não há, bebem-se só dois. </resposta><resposta> Cliente -
	 Se nós, ao fim-de-semana, recebermos muito, vimos aqui gastar, se não
	 recebermos, não gastamos. Ele já está habituado a isso. E ele
	 não fia, se ele fiasse. Ele pode fiar a algum amigo que tenha.</resposta>
	 <resposta> Toda a vida houve gente em que valia a pena confiar e outros que
	 não.</resposta> <pergunta> E com a casa aberta há já 38 anos,
	 já deve saber em quem pode ou não confiar.</pergunta>
	 <resposta>Cliente - Ele já conhece bem os clientes. Também não
	 vão pagar uns por causa dos outros.</resposta><resposta> É uma
	 verdade, já conheço bem os clientes. E vocês têm exemplos
	 disso. Porque tabaco não se fia a ninguém, mas se chegar um de
	 vocês e me pedir um maço de tabaco para pagar noutro dia, leva o
	 maço de tabaco. E a outros digo-lhes para irem à vida deles e para
	 pensarem em viver outra vida porque a deles não dá resultado nenhum.
	 São muitos anos aqui. E agora, como já tenho uma idade avançada,
	 queria que aparecesse alguém para tomar conta disto. </resposta><foto href="026-F-02.jpg">Interior
	 da taberna "Neca Chaminé", que foi inaugurada a 17 de Dezembro de 1961.
	 </foto> <pergunta> O senhor não tem filhos que possam vir para aqui
	 trabalhar?</pergunta> <resposta>Tenho quatro, duas raparigas e dois rapazes,
	 mas eles não querem vir trabalhar para aqui. É que esta vida não
	 é para todas as pessoas, tem que se gostar disto. O meu filho mais velho,
	 quando eu lhe peço para ele me vir ajudar, ele vem, mas porque se sente na
	 obrigação de vir. Ele não tem paciência para ouvir certas
	 palavras que se dizem aqui. Eu já estou tão habituado a isto que eles
	 podem chamar-me o que quiserem que eu não me importo. Isto é a
	 realidade. <br/> Eles têm os empregos deles, trabalham em coisas que
	 dão mais resultado do que estar aqui. As minhas duas filhas são
	 professoras superiores. O mais novo, que eu chamo-lhe menino porque veio dez
	 anos depois dos irmãos, é gestor numa firma de Valongo. E tenho outro
	 rapaz, que chegou ao sétimo ano e não quis estudar mais, que é
	 encarregado de um armazém de Vinho do Porto, em Gaia.</resposta>
	 <pergunta>E foi o dinheiro que foi ganhando aqui na tasca que deu para lhes
	 pagar os estudos?</pergunta><resposta> Pois foi. Eu não devo
	 obrigações ao Estado, porque os meus filhos andaram a estudar no
	 ensino particular. E quando as minhas filhas foram estudar para o
	 <ref tipo="escola">Colégio de Gaia</ref>, eu tinha que pagar 7 mil e 500
	 escudos por serem as duas, senão eram 4000 escudos por cada uma. E para eu
	 tirar aqueles 7 mil e 500 escudos por mês? Elas agora estão bem,
	 recebem um bom ordenado.</resposta> <pergunta> Estas pessoas já não
	 são só fregueses, também são amigos.</pergunta> <resposta>
	 Somos amigos e por sermos amigos é que nos maltratamos uns aos outros. Se
	 não fôssemos amigos era diferente. </resposta><pergunta> Se se fosse
	 embora ia sentir falta destes amigos?</pergunta> <resposta>Por acaso, é
	 verdade, mas agora também já me sinto muito cansado. Ainda há
	 três semanas fui ao médico e ele perguntou-me: "Como é que o
	 senhor se vai sentindo lá no estabelecimento?" e eu disse-lhe: " Estou a
	 sentir-me muito mal" e ele disse-me: "O senhor precisava de descansar porque
	 está muito cansado". São 69 anos a caminho dos 70. E estive sempre
	 dentro destas quatro paredes, perdi aqui a minha
	 mocidade.</resposta><resposta>Cliente - Parece que não, mas 38 anos fazer
	 a mesma actividade cansa.</resposta> 
	 <h tipo="festa tradicional" onde="Afurada" tit="Pescadores  organizam festa de S.Pedro"><pergunta> Muita gente conhece a
		Afurada por causa da festa do S. Pedro da Afurada.</pergunta> <resposta> É
		por causa dessa festa que a Afurada começou a ser conhecida. Vem aqui
		muita malta. A festa dura quinze a vinte dias. Começa na véspera de
		<ref tipo="festa tradicional; santos">S. João</ref> e acaba depois do
		<ref tipo="festa tradicional; santos">S. Pedro</ref> e é feita com o
		sacrifício dos pescadores e a Câmara Municipal de Gaia também
		dá um dinheirito. Na altura da festa vem mais um bocado de gente à
		taberna e há muitas fugas. Durante os dias da festa o meu filho vem
		ajudar-me e, como estamos aqui duas pessoas, há gente que diz que pagou ao
		outro e nós acreditamos. Isto passa a ser um loucura! Se fossem pessoas
		daqui, no outro dia pagavam. Mas os outros nunca mais pagam. É por isso
		que eu fujo muito da festa. </resposta> <resposta>Cliente - Essa festa é
		organizada pelos pescadores, saí tudo da bolsa do pobre, do mexilhão.
		Durante todo o ano os pescadores vão dando dinheiro para a festa até
		preencherem um cartão e depois há um sorteio. Em cada estabelecimento
		há latas para se pôr dinheiro para a festa e nos barcos também
		existem mealheiros. São precisos 15 mil contos para se realizar a festa.
		Nessa altura já vem muita gente de fora, já não se conhece
		ninguém.</resposta> <pergunta> Para se pagar aos
		artistas?</pergunta><resposta> Pois. Este ano gastaram-se 20 mil contos. Veio o
		Bonga e duas raparigas cantar. Mas não foi muito bom. Nós não
		gostamos muito de música africana, gostamos mais do Quim Barreiros e do
		Saúl pequenino.</resposta></h> <pergunta> O que é que os pescadores
	 fazem nas tabernas?</pergunta> <resposta> Na taberna não são
	 permitidos jogos. O jogo dá muitos problemas e muitas discussões. Eu
	 felizmente, nunca tive nenhuma "guerra" aqui em casa, mas ouço que elas
	 existem noutros sítios por causa do jogo e das apostas. O meu falecido pai
	 tinha num quartinho com seis mesas para se jogar à sueca e quem perdia
	 tinha que pagar a bebida dos outros, mas eles discutiam muito e o meu pai
	 decidiu acabar com o jogo. Havia duas coisas que o meu pai nunca gostou, e eu
	 também não gosto, festa e jogo. </resposta> <pergunta> O pai do
	 senhor também tinha uma taberna?</pergunta><resposta> Tinha. Eu cheguei a
	 trabalhar lá mas fugia sempre, preferia trabalhar na lavoura, mesmo quando
	 caía gelo. É um trabalho mais livre, está-se fora das quatro
	 paredes. Só eu é que sei o que é isso. Quantas vezes eu fugia da
	 tasca do meu pai para ir à missa. Por isso é que eu não sei como
	 é que vim aqui parar. Foi a necessidade que me levou a vir trabalhar para
	 aqui. Agora já não, mas ao princípio encarei muito mal,
	 custou-me muito. Eu que tinha uma vida livre, comecei a ter uma vida presa.
	 <br/> Eu tinha muitos amigos do tempo em que eu trabalhava na tanoaria e, para
	 os ver, tinham que ser eles a vir aqui visitar-me. Eu não ia ter com eles
	 porque não podia.<br/> Quando trabalhava na lavoura, trabalhava de sol a
	 sol todos os dias e, para namorar, tinha que ser às fugidas. Depois que
	 abri a taberna, vinha cá abrir de manhã, ficava aqui um bocado e
	 depois ia trabalhar e a minha mulher ficava aqui. Depois passamos uma crise
	 muito grande na empresa Santiago e passamos a trabalhar quatro a cinco dias por
	 semana. Havia outras tanoarias que precisavam de ajuda e eu, ao fim-de-semana,
	 ia para lá ajudar.</resposta> <pergunta> E hoje trabalha todos os
	 dias?</pergunta> <resposta> Trabalho todos os dias, mas fecho ao domingo de
	 tarde e todos os dias à hora do almoço. Durante muitos anos
	 trabalhava todos os dias. Só comecei a ter o horário que tenho hoje
	 só depois do <ref tipo="revolução">25 de Abril</ref>, porque os meus
	 filhos quase que me obrigaram a isso. <br/> Actualmente, como já estou
	 cansado, em vez de abrir às oito, abro às nove ou nove e meia, à
	 uma hora vou almoçar e chego aqui às duas e meia ou três horas e
	 às oito horas da noite fecho.</resposta> <pergunta>As pessoas que aqui
	 vêm, conversam sobre o quê?</pergunta> <resposta> A conversa aqui na
	 Afurada é sobretudo sobre a pesca. As pessoas costumam conversar sobre a
	 pesca e sobre futebol. </resposta> <pergunta> Principalmente sobre o Futebol
	 Clube do Porto.</pergunta> <resposta>Cliente - Claro, aqui só há
	 portistas.</resposta> <resposta> Aqui só se pode ser portista e
	 socialista, quem é diferente está sujeito a ser chateado e
	 contrariado. Se for do <ref tipo="partidos políticos">PSD</ref> do
	 <ref tipo="partidos políticos">PP </ref>ou do<ref tipo="partidos políticos">
	 PCP</ref>, é criticado, se for do <ref tipo="partidos políticos">PS</ref>
	 não tem problema nenhum.</resposta><resposta> Cliente - Mas o PS aqui
	 já enfraqueceu muito, já esteve melhor. Se alguém for
	 benfiquista ou sportinguista está lixado. Eu sou benfiquista, mas não
	 posso dizer que sou muitas vezes. Agora posso dizer isto porque é de
	 tarde, mas à noite é perigoso. Mas quer nós queiramos quer
	 não, o melhor clube português é o Porto.</resposta> <pergunta> O
	 senhor é um benfiquista com consciência.</pergunta> <resposta> O que
	 acontece aqui na Afurada é que as pessoas não respeitam as ideias dos
	 outros. Se for benfiquista ou sportinguista tem que estar calado e só os
	 portistas é que têm o direito de falar.</resposta> <resposta>Cliente
	 - Eu sou comunista e sou adepto do Campomaiorense. </resposta> <resposta> Eu
	 não te critico, mas há pessoas que o fazem. Tu nasceste aqui e sabes
	 disso. </resposta><resposta>Cliente - Eu não nasci aqui, nasci no
	 <ref tipo="hospital">Hospital de Matosinhos</ref>. Mas a maior parte das
	 pessoas, mesmo da minha idade que tenham 18 anos, nasceram em casa para ficarem
	 como naturais da Afurada. Há muita gente daqui com a idade do meu pai que
	 não são da Afurada, são de Santa Marinha, porque a Afurada
	 naquele tempo não era freguesia. Os meus irmãos são todos de
	 freguesias diferentes. Eu nasci em Matosinhos, o meu irmão mais novo
	 nasceu em Gaia e o meu irmão do meio nasceu em Massarelos. </resposta>
	 <resposta> O meu filho mais novo é que nasceu no <ref tipo="hospital">Hospital de Santo António</ref>, por isso, é natural
	 do Porto. </resposta><pergunta> Então, as pessoas queriam ter os filhos em
	 casa para eles serem naturais da Afurada?</pergunta> <resposta> Sim. Hoje
	 já é fácil, as crianças vão nascer ao
	 <ref tipo="hospital">Hospital de Gaia</ref>, mas são registadas aqui.
	 </resposta> 
	 <h tipo="religião" onde="Afurada" tit="A igreja dos santos pretos"><pergunta>As pessoas da Afurada são muito
		religiosas?</pergunta> <resposta> Quando estava aí o outro padre, que
		já faleceu, ia menos gente à igreja, mas agora veio para aqui um
		padre novo que está a fazer muita coisa pela Afurada, que pôs a
		Afurada diferente do que o que era. A igreja da Afurada tinha santos pretos e
		este padre tirou-os de lá para fora e pôs santos brancos. A igreja da
		Afurada até era conhecida como a igreja dos santos pretos. A igreja tinha
		uns santos que eram mesmo pretos e a malta não gostava muito daquilo e
		este padre tirou os santos pretos da igreja e colocou os santos que lá
		existiam antigamente. Essa foi a melhor medida que ele tomou, segundo o que me
		disseram, porque eu não vou à igreja, não é porque não
		queira, é porque não posso. Eu não o conheço, mas sei que
		ele, quando esteve na freguesia de Canidelo, melhorou muito
		aquilo.</resposta><resposta>Cliente - A igreja dos santos pretos era muito
		grande, a igreja dos santos brancos já é pequena, porque à
		igreja dos santos pretos não ia quase ninguém, agora, desde que o
		padre lá pôs os santos brancos, aqueles que saem na procissão, a
		igreja tornou-se pequena para acolher toda a gente que lá vai.
		</resposta><pergunta> E a Igreja da Afurada também foi feita com o
		dinheiro dos pescadores?</pergunta> <resposta>Cliente - Foi com o dinheiro de
		todos. Só na casa onde morava o abade que faleceu gastaram-se oito mil
		contos. Esse também só se importava com o dinheiro. Era muito mal
		visto. Mas o novo padre é mais bem visto porque cativa mais as pessoas. Se
		este padre pudesse ficar aqui mais tempo, melhorava a igreja e fazia uns
		altares novos à maneira.<br/> 
		<h tipo="religião" onde="Afurada" data="1921" tit="O navio América deitou a capela abaixo"> Nós antes tínhamos aqui
		  uma capela, agora temos uma igreja grande, onde antes havia uma oficina. Essa
		  capela era muito linda. Há pessoas que contam que em 1912, quando houve
		  aqui uma grande cheia, o <ref tipo="barco">navio América</ref> deitou a
		  capela abaixo. Eu já trabalhava aqui na taberna quando isso aconteceu.
		  Quando eu vim para esta casa, o chão era de soalho e eu resolvi por aqui
		  um chão novo. O indivíduo que me veio cá fazer essa obra
		  disse-nos que se a capela fosse deitada abaixo nunca mais se levantava. E assim
		  foi, havia projectos para a reconstrução da capela, mas nada disso
		  foi avante. Porque, nessa altura, os mais ricos não queriam que a capela
		  fosse reconstruída e os mais pequenos tinham que se calar e que obedecer.
		  </h><br/> Em 1909 é que houve aqui a maior cheia de sempre.</resposta>
		<resposta> Mas o novo padre puxa muito pela malta. O outro padre era muito
		antipático. Ele passava por aqui e eu respeitava-o e ele também me
		respeitava. No entanto, sei que ele aqui era muito mal recebido. Este
		pároco é mais simpático e incentiva as pessoas, por isso, o que
		a malta pode dar, vai dando. </resposta></h> <pergunta> As pessoas da Afurada
	 ainda fazem muitas promessas, por exemplo, quando os pescadores saem para o
	 mar?</pergunta><resposta> Quando as pessoas se vêem atrapalhadas fazem
	 promessas. Há muitos casos. Há muitos que vão até<ref tipo="santo"> Fátima </ref>a pé.</resposta> <pergunta> Como o mar
	 é muito perigoso, os pescadores pedem a Deus que os proteja.</pergunta>
	 <resposta> Claro. É que se nós cairmos para o lado em terra,
	 podemo-nos levantar, mas se cairmos no mar já é mais difícil.
	 </resposta><resposta>Cliente - <destaque>A Afurada é conhecida por terra
	 das mulheres de roupa preta, porque morre muita gente no mar.</destaque>
	 </resposta><pergunta> E quando os homens morrem, são os filhos que
	 têm que ir trabalhar, não é?</pergunta> <resposta>Cliente -
	 Pois, vão para o mar.</resposta> <pergunta> Muita gente é obrigada a
	 ir para o mar cedo, porque, quando o pai morre, são os filhos que têm
	 que manter a casa. </pergunta><resposta>Cliente - Por isso é que as
	 mulheres vêm dizer adeus quando os barcos vão a sair para o mar.
	 Vão dizer adeus aos filhos e aos maridos. </resposta> <resposta> Por isso
	 é que a mocidade já não quer ir para o mar. Andam na escola,
	 antes ninguém ia para a escola, agora vão, e depois empregam-se em
	 terra, porque não querem ir para o mar. </resposta><resposta>Cliente -
	 Ainda há aqui muita gente que não sabe ler nem escrever. O meu pai
	 nem a quarta classe tinha, fê-la na tropa.</resposta><resposta> Ainda
	 há aqui disso.</resposta><pergunta> E os rapazes novos não querem ir
	 para o mar porquê?</pergunta> <resposta> Porque sabem que o mar é mau
	 e fogem dele. Hoje já se vêem aqui electricistas, pintores,
	 serralheiros, trolhas e mecânicos.</resposta> <resposta>Cliente - É
	 que o mar não te permite pensar no futuro. O sonho de todos os jovens
	 é ter um carro e ter uma casa onde possa viver com a família. O mar
	 não te permite ter isso, não te assegura o futuro. Antigamente ia
	 tudo para a<expressao significado="Mar"> poça</expressao>. Os homens
	 tiravam os filhos da escola para os levar para a poça, para o
	 mar.</resposta> <pergunta> Quando o senhor veio para a taberna como é que
	 era?</pergunta> <resposta> Tinha sido a residência de uma família,
	 era da Esmere mas, quando eu vim para cá, isto já era um
	 estabelecimento. </resposta><resposta>Cliente - Aqui toda a gente é
	 conhecida por apelidos. Cavaquinho é um apelido, Canhola também, mas
	 Cacheira já é um nome. Na <ref tipo="taberna">Casa Machado</ref>
	 também havia pipos como há aqui na<ref tipo="taberna"> Casa do Sr.
	 Neca</ref>, só há pouco tempo, há cinco ou seis anos, é que
	 deixou de ter. </resposta><pergunta> Essas medidas que o Sr. Neca usa são
	 muito antigas?</pergunta> <resposta> Mais ou menos. Depois que apareceu o inox,
	 nós deixamos de utilizar as medidas de alumínio que se usavam
	 antigamente. Hoje é tudo em inox. São medidas de meio quartilho, um
	 quarteirão, um quartilho e um litro. </resposta> <pergunta> Se for mais
	 vinho do que a medida, dá prejuízo.</pergunta> <resposta> Pois,
	 não pode ser.</resposta> <pergunta> E qual será o futuro desta casa?
	 Vai fechar?</pergunta><resposta> Eu conheço pessoas que estão
	 interessadas na casa, mas eu quero sair daqui com dinheiro no bolso. Se eu
	 quisesse metade do dinheiro ou se deixasse pagar aos bocados, já tinha
	 quem me ficasse com a casa. Mas eu quero sair daqui com o dinheiro todo.
	 </resposta> <pergunta> E as pessoas que estão interessadas na casa querem
	 continuar com isto como está, como taberna, ou querem modificar a
	 casa?</pergunta> <resposta>Não sei, mas querem fazer obras.
	 </resposta><pergunta> Mas as pessoas que estão interessadas na casa
	 são da família do senhor?</pergunta> <resposta> Não, são
	 pessoas da Afurada. O ano passado eu tive a casa passada, mas depois a pessoa
	 desistiu. Eu vou contar-lhe a história. Eu tinha isto passado e a pessoa
	 tinha dinheiro para me pagar. Quando nós fizemos o negócio, o
	 preço ficou combinado e ia-se depois fazer a escritura. E eles pediram-me
	 para eu deixar a casa em Dezembro para eles poderem fazer as obras. Eu
	 concordei e até abati 500 contos ao preço da casa para os ajudar nas
	 obras. Passados alguns dias, vieram pedir-me para eu lhes abater mais 500
	 contos ao preço e eu disse-lhes que não podia. Depois vim a saber por
	 outros que houve desavenças por causa dos filhos não quererem
	 trabalhar aqui e, como sabem, os pais ouvem muito os filhos e nessa casa
	 passou-se isso. O pai veio do estrangeiro e, como não queria voltar para
	 lá, isto para ele servia. Mas o filho tinha que vir para aqui ajudar o pai
	 e não queria. Ele disse logo que não gostava disto.<br/> O filho
	 é um homem que andou até aos 19 anos sem fazer nada, que foi para a
	 tropa e que depois foi para a Bósnia, chegou aqui e agora não quer
	 fazer nada. E também há pessoas que não gostam desta vida. <br/>
	 Hoje não há quem queira trabalhar, antigamente agarrava-se tudo o que
	 aparecia, mas hoje não. A mocidade, geralmente, não quer trabalhar.
	 Eu e a minha irmã, para termos alguma coisa hoje, fizemos muitos
	 sacrifícios. E para dar o melhor aos filhos, sabe Deus o que nós
	 tivemos que passar. </resposta> 
	 <h tipo="pesca" onde="Afurada" tit="A mugiganga e o cerco"><pergunta>
		Estão a chegar muitos pescadores. Logo de manhã é que se deve
		vender muito vinho, porque os pescadores vêm do mar e querem tomar
		qualquer coisa para aquecer, não é?</pergunta> <resposta> Agora nem
		tanto, mas antigamente vendia-se muita aguardente logo pela manhã. Os
		pescadores bebiam e depois saíam para o mar, porque naquele tempo a malta
		ia mais para o mar de dia e, por isso, nós abríamos mais cedo. Iam
		para o mar de dia para a arte da mugiganga, era uma arte de pesca que empregava
		muita gente. E, então, antes de irem para o mar, vinham aqui tomar um
		copo. Agora essa arte acabou e eles vão para o mar de noite.
		</resposta><pergunta> E agora que tipo de pesca é que os pescadores
		praticam?</pergunta> <resposta>Cliente - É o
		<expressao significado=" arte de pescar em alto mar, onde as redes são lançadas ao mar, formam um círculo para apanhar o peixe.">cerco</expressao>.</resposta>
		<pergunta> Qual é a diferença entre a mugiganga e o
		cerco?</pergunta><resposta> Cliente - Na mugiganga usavam-se barcos mais
		pequenos, <expressao significado="navio pequeno com dois mastros e uma vela">caíques</expressao>
		e bateiras, andava-se junto à praia. Agora andam em<expressao significado="pequena embarcação de pesca, de arrasto."> traineiras</expressao>
		e vão para alto mar. Mas naquele tempo os pescadores governavam bem a
		vida. Havia mais peixe e a maneira de trabalhar também era outra. Nessa
		altura, apanhava-se muito camarão, linguado, faneca, não se apanhava
		sardinha. Agora, com o cerco, apanha-se mais sardinha e carapau. </resposta>
		<resposta> Ainda hoje, se houvesse essa arte, era capaz de ir muita gente
		trabalhar para isso. </resposta></h> 
	 <h tipo="taberna" onde="Afurada" tit="A Casa &quot;Neca Chaminé&quot;"><pergunta>O
		Sr. Neca vendeu sempre só vinho e bebidas ou também já vendeu
		petiscos?</pergunta> <resposta> A minha casa precisava de vender petiscos. Mas
		as forças já são tão poucas que eu hoje já nem
		pão vendo. Já vendi pão e mercearia. Mas a mercearia, naquele
		tempo, dava muitas dores de cabeça. Como a venda de mercearia já
		não dava resultado e eu vendia muito vinho, passei a vender só vinho.
		Hoje vende-se muito menos vinho do que o que se vendia. Eu vendia aqui dois
		barris de vinho por dia e agora um barril dá para três dias. Hoje
		bebe-se também muita cerveja. Antes bebia-se muito vinho e bagaço,
		hoje bebe-se mais cerveja e já se bebem também refrigerantes.
		</resposta> <resposta>Cliente - Naquele tempo também se bebia mais
		vinho.</resposta> <pergunta> Mas mesmo quando a esposa do senhor trabalhava
		aqui, não vendia petiscos?</pergunta><resposta> Não. Ela, naquele
		tempo, tinha muito trabalho porque tinha que tomar conta dos filhos e da
		mercearia. E, naquela época, não se vendia nada ao quilo, vendia-se
		cinco escudos de arroz, dois escudos de açúcar, dez tostões de
		azeite. Não se vendia aos quilos nem aos meios quilos. Era à
		feição do dinheiro que havia. Compravam dez tostões de azeite,
		passado um bocado, vinha o homem do mar, e lá vinham elas comprar mais dez
		tostões de azeite. Antigamente não era assim, a vida era mais
		difícil, mas também havia mais humildade. Cada qual cosia-se com as
		linhas que tinha. </resposta> <resposta>Cliente - Os jovens já não
		fazem isso, vão aos hipermercados e compram tudo de uma vez.</resposta>
		</h></hv>
</mp>
